Taiwan is not China 郵票天價成交

全中國山河一片紅，唯獨台灣不屬於中國紅。這枚文化大革命期間設計，因為「錯漏百出」而被銷毀的郵票，俗稱「大一片紅」，目前全球僅存9枚，其中一枚日前在中國一場拍賣會中以1,380萬元人民幣（約6131萬元台幣）的價格成交，刷新中國郵票的世界紀錄。

「大一片紅」會拍到這麼高價，主要是因為「大一片紅」從未發行過，目前僅存在9枚，其中新票6枚、舊票3枚，而這次拍賣的是品相最完美的一枚。

資料顯示，1968年，中國曾擬在10月1日前發行新郵票。當時，郵票發行局開始著手設計「無產階級文化大革命的全面勝利萬歲」郵票。而「大一片紅」是第二稿，票幅為6x4公分，但時任國務院總理周恩來看過後，要求不要「貪大求全」。因此，郵票發行局再設計俗稱「小一片紅」的第三稿，但大量印製後，又被發現郵票中的中國地圖邊界「不準確」，南海諸島沒有顯示出來，且台灣也不是紅色，形同默認台灣並不屬於中華人民共和國。最後，郵票未發行便遭銷毀。

「大一片紅」最早於1987年的拍賣會上亮相，當時拍賣底價為8萬元港幣（約31.53萬元台幣）。2012年，中國嘉德春季拍賣會上，另一張「大一片紅」曾以730.25萬元人民幣（約3244.46萬元台幣）拍出，當時創下中國單枚郵票拍賣的新紀錄。至於「小一片紅」，目前全球約有300枚，單枚市場價也高達百萬元人民幣以上。